[線報][博客] 焦土論令港人政治冷感，變相令建制得益

宇澄《港人政治冷感放棄民主．得益者誰？》
博客
03 十二月 2018
立法會補選，民主派老將李卓人戰敗，讓毫無政績的陳凱欣當選。各方估算當中，最致命的原因在於年輕選民沒有投票。若把近年坊間不少論述整合一下的話，不難感受到年青人對制度的沮喪。

由「垃圾會」到「焦土論」，都似有人有意無意間形成一股印象，就是想市民對現有的選舉及政治制度缺乏信心，增加無力感，進而變成政治冷感。如果推進下去，有心人不只要泛民輸「一場選舉」，而是要讓選民背棄民主救港的理念。

年輕人對制度失望不是一時三刻的事。根據《線報》報導，中大政治及行政學系高級導師蔡子強分析立法會 3 月補選結果，發現 3 月補選的十八至三十九歲年輕人的投票率由 2016 年換屆選舉的 58% 下跌至 36%，共失去 22%。相比其他階層，中年人下跌 12%，老年人則下跌 9%。由於年輕人以往投票給泛民和建制的比例是八比二，如今他們投票率下跌 22%，所以泛民在補選中流失大量選票，以致敗選。

年輕人背棄泛民主派，分水嶺在於佔中事件。即便是佔中發起人之一陳健民都承認，佔中啟動後不久已經與學生領袖出現分歧。到後來的拆大台，更出現人人都是領袖的亂象。老一輩的社運搞手與年輕一輩的矛盾被某些政治領袖刻意放大。

有人開始提出，老一輩泛民在民主路上爭取多年毫無建樹，應退下來。老泛民被打成戀棧權位之輩。再有聲音傳出，年青參政者某某人是鬼，只求搞破壞。雙方又來一場捉鬼大撕殺，雙方心結已經無發癒合，泛民選民最後四分五裂。

於是泛民支持者發現，選極都輸給配票機器，一次，兩次，三次都是輸。慢慢就會覺得，出不出來投票結果都一樣，泛民自然就跌入敗選螺旋。

再配以建制派佔多數的立法會，「廢柴論」將更加廣傳。選民會發現每次聽從泛民喊完「守住 XX 一席」、「保住港人 XX 權利」而投票後，立法會都不能起到監督作用。高鐵繼續超支，立法會繼續放棄調查沙中線工程問題… 泛民每次都是「最黑暗一天」然後離場，再在會議廳外批評建制派議員在議會佔多數云云。一次，兩次，三次，泛民選舉時的催票能力亦會自然減少，選民會自動放棄投票。

在現有制度下「民主」沒有為香港解決問題，只是帶來口號、紛爭、以及選舉的挫敗感。當選民對整個選舉、甚至政治制度失去信心，建制派或者行政機關自然成為最大得益者，就如殖民地港英政府鎮壓下的七十、八十年代，港人面對「鳥籠民主」慢慢變成政治冷感，只關注自身自由和經濟利益，而不太在意民主權利的伸張。

宇澄， 擁有十多年媒體經驗， 曾經在本地報章和電視台工作， 現為自由撰稿人和大專兼職老師。

>線報
即係焦土論應該繼續啦

我仲以為港人係熱血社運人士

票投泛民->成功過骨選到->繼續關鍵缺席->下次再選

事後 0反思 0改進
點解呀？ 因為佢唔做嘢 都選到 點解要改變
呢個模式loop左幾多次呀

倒果為因